[TOC]

# 1. 容器
## 1.1 什么是容器

开始学Python时，被它的数据结构，什么字典、序列、元组等等搞的很混乱，梳理如下： 
首先要从容器说起，Python中有一种名为容器的数据结构，顾名思义，容器就是装数据的器具，它主要包括

* 序列
     * 列表，基本形式：`[1,3,6,10]或者[‘yes’,’no’,’OK’]`   
     * 元组，基本形式：`(1,3,6,10)或者(‘yes’,’no’,’OK’)`
     * 字符串，`’hello’`
* 词典，基本形式：`d={7:'seven',8:'eight',9:'nine'}`

以上几种属于序列，序列中的每一个元素都被分配一个序号——即元素的位置，也称为“索引”，第一个索引，即第一个元素的位置是0，第二个是1，依次类推。   
列表和元组的区别主要：列表可以修改，而元组不能（注意列表用中括号而元组用括号）。序列的这个特点，使得我们可以利用索引来访问序列中的某个或某几个元素。   

而与序列对应的“字典”则不一样，它是一个无序的容器。是一个“键—值”映射的结构，因此字典不能通过索引来访问其中的元素，而要根据键来访问其中的元素：
```python
d={7:'seven',8:'eight',9:'nine'}
d[8]

'eight'
```



## 1.2 序列的通用操作  
除了上面说到的索引，列表、元组、字符串等这些序列还有一些共同的操作。

### 索引（补充上面）

序列的最后一个元素的索引，也可以是-1，倒数第二个也可以用-2，依次类推：

```python
a=[1,3,6,10]
print a[3]
print a[-1]
> 10
> 10
```



### 分片

使用分片操作来访问一定范围内的元素，它的格式为：
`a[开始索引:结束索引:步长]`
那么访问的是，从开始索引号的那个元素，到结束索引号-1的那个元素，每间隔步长个元素访问一次，步长可以忽略，默认步长为1。

```python
c='hello'
c[0:3]

'hel'
```
这个就好像把一个序列给分成几片几片的，所以叫做“分片”

### 序列相加 

即两种序列合并在一起，两种相同类型的序列才能相加

```python
[1,2,3]+[4,5,6]
> [1, 2, 3, 4, 5, 6]

'hello,'+'world!'
> 'hello,world!'
```

###  成员资格

为了检查一个值是否在序列中，可以用in运算符

```python
a='hello'
print 'o' in a
print 't' in a

> True
> False
```



## 1.4 列表独有操作    
列表有一些自己独有的操作，这是其他序列所没有的

###  List函数

可以通过list(序列)函数把一个序列转换成一个列表：

```python
list('hello')
> ['h', 'e', 'l', 'l', 'o']
```

###  元素赋值、删除   

* 元素删除——`del a[索引号]`
* 元素赋值——`a[索引号]=值`
* 分片赋值——`a[开始索引号:结束索引号]=list(值)`
为列表的某一范围内的元素赋值，即在开始索引号到结束索引号-1的区间几个元素赋值，比如:
```python
b=list('hello')
b
> ['h', 'e', 'l', 'l', 'o']
b[2:4]=list('yy')
b
> ['h', 'e', 'y', 'y', 'o']
```
注意虽然`ll`处于`hello`这个单词的第2、3号索引的位置，但赋值时是用`b[2:4]`而不是`b[2:3]`，另外注意`list()`用小括号。

##  1.4 列表方法
Python中的方法，是一个“与某些对象有紧密联系的”函数，所以列表方法，就是属于列表的函数，它可以对列表实现一些比较深入的操作，方法这样调用：`对象.方法(参数)`  
那么列表方法的调用就理所当然是：
`列表.方法(参数)`

* insert：给列表a的n索引位置插入一个元素m: a.insert(n,m)
```python
a=['h','e','l','l','o']
a
> ['h', 'e', 'l', 'l', 'o']
a.insert(2,'t')
a
> ['h', 'e', 't', 'l', 'l', 'o']
```

* append: 给列表的最后添加元素m: a.append(m)
```python
a.append('q')
a
> ['h', 'e', 't', 'l', 'l', 'o', 'q']
```

* 返回索引：返回a列表中，元素m第一次出现的索引位置: a.index(m)
```python
a.index('e')
> 1
```

* remove：删除a中的第一个m元素: a.remove(m)
```python
a.remove('e')
a
> ['h', 't', 'l', 'l', 'o', 'q']
```

* 排序：将列表a从大到小排列: a.sort()
```python
a.sort()
a
>['h', 'l', 'l', 'o', 'q', 't']
```



## 1.5 字典操作

1. dict函数  
dict函数可以通过关键字参数来创建字典，格式为：
`dict(参数1=值1,参数2=值2, …)={参数1:值1, 参数2=值2, …}`    
比如，如何创建一个名字`name`为`jiayounet`，年龄`age`为`28`的字典？
```python
dict(name='jiayounet',age=27)
> {'age': 27, 'name': 'jiayounet'}
```

2. 基本操作     
字典的基本行为与列表在很多地方都相似，下面的例子以序列`a=[1,3,6,10]`，字典`f={'age': 27, 'name': 'shushuo'}`为例


# 循环与条件
## if语句
注意一是缩进，二是条件后面有冒号：
```python
j=2.67
if j<3:
    print 'j<3'

j<3
```

对于多条件，注意的是`elseif`要写成`elif`，标准格式为：
```python
if 条件1:
    执行语句1 
elif 条件2:
    执行语句2 
else:
    执行语句3
```

注意`if…elif…else`三个是并列的，不能有缩进：
```python
t=3
if t<3:
    print 't<3'
elif t==3:
    print 't=3'
else:
    print 't>3'

t=3
```

## `while true/break`语句
该语句的格式为
```
while true即条件为真:
    执行语句
    if中断语句条件 : break
```

看个例子：
```python
a=3
while a<10:
    a=a+1
    print a
    if a==8: break

4
5
6
7
8
```

虽然`while`后面的条件是`a<10`，即a小于10的时候一直执行，但是if条件中规定了a为8时就break掉，因此，输出只能输到8。

## `for`语句
遍历一个序列/字典等。
```python
a=[1,2,3,4,5]
for i in a:
    print i

1
2
3
4
5
```

## 列表推导式：轻量级循环
列表推导式，是利用其它列表来创建一个新列表的方法，工作方式类似于for循环，格式为：
```
[输出值 for 条件]
```
当满足条件时，输出一个值，最终形成一个列表：
```python
[x*x for x in range(10)]
> [0, 1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81]

[x*x for x in range(10) if x%3==0]
> [0, 9, 36, 81]
```
